状態空間モデル
===============
観測と運動法則をモデル化したことで、考えるべき確率モデルが書き下せるようになりました：
\\[
p(z_1, z_2, \ldots, z_T; x_1, x_2, \ldots, x_T)
= \left(\prod_{t=1}^T p(x_t|z_t)\right) \left(\prod_{s=1}^{T-1} p(z_{s+1}|z_s)\right) p(z_1)
\\]
観測を \\(T\\) 回行うとし、その各観測を取る時刻を \\(t_1, \ldots t_T\\)としています。
依存性を見やすくするためにグラフィカルモデルで記述してみましょう：

<div align="center">
<img src="phase_space_model.svg" alt="Graphical Model"/>
</div>

この確率モデルに対して、観測 \\(x_1, \ldots, x_T\\) が得られたときの
状態 \\(z_1, \ldots z_T\\)の確率分布
\\[
p(z_1, z_2, \ldots, z_T| x_1, x_2, \ldots, x_T)
\\]
を推定する操作をデータ同化ということができます。
特にどのデータを使うかとどの状態を推定するかによってフィルタリングとスムージングがあります

- フィルタリング：現在 \\(T\\)までのデータを使って次の時刻での状態 \\(z_{T+1}\\)を推定する
- スムージング：現在 \\(T\\)までのデータを使って過去の状態 \\(z_1, \ldots z_T\\)を推定する

フィルタリングにおいても次の状態を精度よく求めるために過去の状態を推定したりすることもあるため、
あくまで目的に応じた名前だと考えるのが自然でしょう。

不安定性と状態の推定
--------------------
なぜ各時刻の状態を独立な変数として取るのでしょうか？
これは系の不安定性と関係します。系の運動法則にノイズが無い場合、
1つ前の状態が正確に決まっていれば次の状態も正確に決まります。
通常、運動方程式を解くというのはこの状況の事を指しますが、1つ前の状態に少しでも不確定性があると
系の不安定性によりその不確定性が拡大されてしまいます。
なので \\(z_n\\) と \\(z_{n+1}\\) は強い相関があるが独立に動ける変数として推定を行うことになります。
ただし、実際 \\(p(z_{n+1}|z_n)\\) が特異なままだと数値的に扱いづらいので、最終的には積分してしまう形で
計算することになります。

非線形性と非ガウス性
--------------------
この推定問題が難しいのは主に運動法則のモデル \\(p(z_{n+1}|z_n)\\) の強い非線形性に由来します。
系が線形力学系だとすると、事前分布 \\(p(z_n)\\) が正規分布の時、次の状態
\\[
p(z_{n+1}) = p(z_{n+1}|z_n) p(z_n)
\\]
も正規分布だと期待できますが（次のカルマンフィルターで詳細に議論します）、
非線形な力学系ではそうは行きません。
分布が正規分布だと予め仮定出来れば、確率分布の自由度を関数空間から有限個の平均と分散の値だけに
落とし込めるため著しい簡単化が望めます。
しかし気象等の実現象は観測が得られる頻度の時間スケールにおいて非常に強い非線形性を示す系であり、
天気予報の文脈で発展してきたデータ同化はそれに対応する必要があります。
非線形・非ガウスな確率モデルを正確に解くことは困難が大きく、
それらを回避するために様々な近似方法が提案されてきました。
この本の後半の目的はそれらの方法を統一的に理解するための数理的な枠組みを、
前半の不安定性の理論と機械学習の標準的な枠組みと組み合わせて提供することです。
